\section{Livello 2}

Il livello 2 affronta la tematica dell’accesso ai servizi forniti dal livello 1: ogni nazione fornisce a ciascun cittadino dei servizi analogici considerati basilari.

Maslow nel ’43 tracciò una piramide dei bisogni dell’individuo, ai quali oggi andrebbe forse aggiunto quello all’accesso ad internet in genere e ai servizi digitali nello specifico.

Il servizio digitale ideale è pubblico, di modo che sia standardizzato \emph{de iure} e che adempia ai principi di “erogazione dei servizi pubblici” (doverosità, continuità, parità di trattamento, universalità, economicità, possibilità di concessione).
Dovrebbe poi essere possibile esercitare i meta-diritti di misurazione del livello di servizio e di contestazione.

Così come il cittadino è in grado di valutare la qualità del servizio elettrico, idrico, delle rete gas e via dicendo, dovrebbe essere in grado di valutare la qualità dei servizi digitali che gli sono forniti ed eventualmente essere a conoscenza delle modalità per segnalare la difformità al contratto di \emph{livello del servizio} stipulato.


Si rende necessario affrontare anche i temi del Digital Divide e della Net Neutrality.

Il cittadino deve infatti essere in grado di accedere alla rete con potenza necessaria ad usufruire dei servizi basati sulla rete o erogarli a prescindere dalla sua posizione geografica e dal censo di modo che non esistano cittadini di classe A e di classe B.

L’Italia infatti non eccelle per velocità delle connessioni messe a disposizione a cittadini e aziende, se confrontata al continente Europeo ed altri paesi sviluppati.
La nazione recupera terreno sulla quantità di smartphone procapite e sull’economicità dei piani dati a tariffa flat.
Nonostante ciò risulta davvero allarmante la mancanza cognitiva e culturale. In ambito digitale, il cittadino medio italiano si avvale molto poco della connettività o dei servizi digitali risultando di nuovo in coda rispetto agli altri paesi europei e non.

Un altro scoglio da superare è quello della neutralità della rete. Potremmo considerare neutrale una rete che si impegni a garantire almeno :
\begin{itemize}
  \item La trasparenza delle politiche di gestione della rete da parte degli ISP
  \item Il non blocco dei contenuti legali (con attenzione particolare all’accezione che la parola assume)
  \item La non discriminazione del traffico
\end{itemize}

Attualmente in Italia la situazione è monitorata dal \emph{AGCOM} ma lungi dall’essere archiviata come risolta (si pensi a puro titolo esemplificativo alla non simmetricità delle connessioni di rete).

Si potrebbe quindi stilare per gioco una lista di servizi digitali da considerare \emph{basilari}:
Fibra ottica, Hardware (smartphone o computer), Wireless, PEC, Identità e firma digitale rientrerebbero a pieno diritto in questa lista.
Sebbene molti dei servizi sopracitati siano già disponibili e accessibili da un punto di vista economico, si è ancora lontani da una piena maturità di questo substrato a cui manca comunque una corretta educazione della popolazione.


Sono un forte sostenitore della digitalizzazione attraverso \emph{incentivi}. Se un servizio funziona bene, non esiste motivo per cui l'utente non debba usarlo e se funziona davvero bene (o ne ha un ritorno economico) si sforzerà di usarlo. Viceversa se un servizio causa più problemi di quanti ne risolva è molto probabile che il cittadino rimpiangerà la fila alla posta con conseguente firma di un caro, vecchio, affidabile, pezzo di carta. Recenti avvenimenti sostengono un po' questa idea: si pensi alla \emph{Carta del Docente} o all'introduzione del \emph{Cashback di stato} sull'app \emph{IO} \footnote{\url{https://avanzamentodigitale.italia.it/it/progetto/spid}}. Questi servizi "costringono" o meglio invogliano l'utente ad imparare o quantomeno dotarsi di alcune tecnologie (Es: SPID). Sebbene non sia la strada più pura o illuminata nel percorso verso la digitalizzazione, queste iniziative effettivamente portano dei risultati. Anche se finora sembrano essere frutti casuali di pratiche che hanno tutt'altri scopi. Se fossero opportunamente studiati instillerebbero l'idea che un servizio digitale possa essere davvero più semplice e veloce della controparte analogica, fornendo un potenziale innesco ad un circolo educativo virtuoso.

%\charcount